%Caracterização de MacLane, continuação

\(\mathcal{C}_G = \) conjunto das arestas \(F\) de \(E\) tal que \(G[F]\) é um \underline{ciclo} \(\leftarrow g_{G[F]}(v)\) é par.

\((\mathcal{C}_G, \triangle)\) é subespaço de \((\mathcal{E}_G, \triangle)\).

\(\dim(\mathcal{C}_G) = m-n+1\)

Se \(T\) é uma árvore geradora de \(G\), então o conjunto dos circuitos fundamentais com respeito a \(T\) é independente.
Isto é, se \(C\) é o circuito fundamental de \(e\) com respeito a \(T\), então é o único dos circuitos
fundamentais que contém \(e\) e, assim, não há conjunto de circuitos fundamentais com respeito a \(T\)
que possam gerar \(C\).

\begin{lema}
	Se \(T\) uma árvore geradora de \(G\) e para cada \(e \notin E(T)\)  seja \(C_e\) o \underline{circuito fundamental relativo}
	a \(T\).
	Então, \(\mathcal{B} = \{C_e \,:\, e \in E\setminus E(T)\}\) é uma base de \(\mathcal{C}_G\).
\end{lema}

\begin{prova}
	Os elementos de \(\mathcal{B}\) são linearmente independentes.
	Vamos provar que geram qualquer ciclo \(H\).
	Suponha que \(E(H) = \{e_1,\ldots,e_j, e_{j+1},\ldots, e_k\}\) e
	suponha que \(e_1,\ldots,e_j \in E(T), e_{j+1},\ldots,e_k \notin E(T)\).
	
	Seja \(F:= C_{e_{j+1}} \triangle C_{e_{j+1}} \triangle \cdots \triangle C_{e_{k}}\).
	\(F\) é um ciclo.
	\(H\triangle F\) é um ciclo tal que \(E(H\triangle F) \subseteq E(T)\).
	Mas \(T\) é uma árvore.
	Logo, temos que \(H\triangle F = \emptyset\).
	Isto é, \(H = F\).
	Portanto, \(H\) é gerado por \(B\).
\end{prova}

\begin{definicao}
	Uma base \(\mathcal{B}\) de \(\mathcal{C}_G\) é uma \underline{\(2\)-base de \(G\)} se cada aresta de \(G\)
	pertence a no máximo \(2\) elementos de \(\mathcal{B}\).
\end{definicao}

Caracterização de MacLane (1937)

\begin{observacao}
	Se \(G\) é planar, então \(G\) tem uma \underline{\(2\)-base}.
	Basta considerar uma imersão plana de \(G\) e tomar os circuitos faciais dessa imersão,
	excluindo a face externa.
	Note que, pela fórmula de Euler, há precisamente \(m-n+1\) tais circuitos.
\end{observacao}

Queremos mostrar então que se \(G\) não é planar, então \(G\) não tem uma \(2\)-base.

Temos que se \(G\) não é planar, então \(G\) contém uma subdivisão de \(K_5\) ou de \(K_{3,3}\).

\begin{lema}
	\(K_5\) não tem uma \(2\)-base.
\end{lema}

\begin{prova}
	Suponha que \(K_5\) tenha uma \(2\)-base \(\mathcal{B}\).
	Então \(|\mathcal{B}| = 10 - 5 + 1 = 6\).
	
	Suponha que \(\mathcal{B} = \{C_1,C_2,\ldots,C_6\}\).
	Temos para todo \(i = 1,\ldots, 6\) que \(|C_i| \geq 3\).
	Logo, \(\sum_{i=1}^6 |C_i| \geq 18\).
	
	Como \(\mathcal{B}\) é uma \(2\)-base,
	então pelo menos \(8\) arestas pertencem a \(2\) circuitos.
	Seja \(C = C_1\triangle C_2 \cdots \triangle C_6\).
	Então \(C\) tem no máximo \(2\) arestas,
	uma contradição.
\end{prova}

\begin{lema}
	Se \(G\) é uma subdivisão de \(K_5\)
	então \(G\) não tem uma \(2\)-base.
\end{lema}

\begin{lema}
	\(K_{3,3}\) não tem uma \(2\)-base.
\end{lema}

\begin{prova}
	\(K_{3,3}\) tem \(9\) arestas e \(6\) vértices, logo \(m-n+1 = 9-6+1 = 4\).
	
	Uma vez que \(K_{3,3}\) é bipartido, cada circuito desses tem pelo menos \(4\) arestas.
	Logo, \(\sum_{i=1}^4 |C_i| \geq 16\)
	Assim, pelo menos \(7\) arestas estão em \(2\) circuitos.
	
	Concluímos a prova da mesma forma como o caso do \(K_5\).
\end{prova}

\begin{lema}
	Se \(G\) é uma subdivisão de \(K_{3,3}\) então 
	\(G\) não tem uma \(2\)-base.
\end{lema}

\begin{lema}
	Seja \(G\) um grafo \(2\)-conexo e seja \(f\) uma aresta de \(G\).
	Se \(G\) tem uma \(2\)-base, então \(G-f\) tem uma \(2\)-base.
\end{lema}

\begin{prova}
	Seja \(\mathcal{B}\) uma \(2\)-base de \(G\).
	Se \(\mathcal{B}\) é uma \(2\)-base, então \(f\) está contida em \underline{um} ou \underline{dois}
	circuitos de \(\mathcal{B}\).
	
	\underline{Caso 1:} 
	A aresta \(f\) está contida em apenas um circuito \(C_f\) de \(\mathcal{B}\).
	Neste caso, \(\mathcal{B}\setminus\{C_f\}\) é uma \(2\)-base de \(G-f\).
	
	\underline{Caso 2:}
	A aresta \(f\) está contida em \(2\) circuitos de \(\mathcal{B}\).
	Seja \(\mathcal{B} = \{C_1,\ldots,C_k\}\) e suponha que \(f \in C_1, f \in C_2\).
	
	Seja \(C' = C_1\triangle C_2\).
	\(\mathcal{B}' : = \mathcal{B} \setminus \{C_1,C_2\} \cup C'\).
	
	Temos que \(|\mathcal{B}'| = |\mathcal{B}|-1\)
\end{prova}
